﻿좌표: 북위 36° 22′ 8.09″ 동경 127° 20′ 46.86″
충남대학교(忠南大學校, Chungnam National University)는 대한민국대전광역시유성구궁동에 있는 충청권 최초로 설립된 대한민국의 중부, 충청권을 대표하는 명문 지역거점 국립대학교이다.
정부대전청사, 정부세종청사와 인접하고, 대덕연구개발특구로 지정되어 있다.
2011년 기준 13개 대학원(일반대학원, 경영대학원, 교육대학원, 행정대학원, 보건대학원, 산업대학원, 특허법무대학원, 평화안보대학원, 의학전문대학원, 법학전문대학원, 분석과학기술대학원, 녹색에너지기술전문대학원, 신약전문대학원), 15개 단과대학(인문대학, 사회과학대학, 자연과학대학, 경상대학, 공과대학, 농업생명과학대학, 법과대학, 약학대학, 의과대학, 생활과학대학, 예술대학, 수의과대학, 사범대학, 간호대학, 생명시스템과학대학), 1개 학부(자유전공학부)로 구성되어 있다.
부속기관으로 도서관, 박물관, 정보통신원, 공동실험실습관, 나노신소재공학연구소, 사회교육원, 외국어교육원 등이 있고 부설 연구기관으로 지역개발연구소, 체육과학연구소, 동물의학연구소, 백제연구소, 공업교육연구소, 의약품개발연구소, 환경문제연구소, 교육발전연구소, 북미주연구소 등 41개소가 있다.
의학전문대학원과 병원은 대전광역시중구문화동에 있다.
대덕캠퍼스는 1977년부터 1985년 사이, 150억의 예산으로 건설 사업이 추진되었다.
건립 당시 정문 부분의 개발 낙후와 연구단지와의 연계성 문제로 현재의 정문보다 후문을 먼저 짓기 시작했다.
또한 당시로는 최신식인 지하배전구를 이용했다.
충남대학교병원은 대덕캠퍼스를 짓고 난 후 마지막으로 지어진 건물으로 대덕캠퍼스 건립 계획에 포함되긴 했으나 지어진 위치는 대덕캠퍼스 유성구 궁동이 아닌 중구의 문화동이다.
오늘날 충남대학교는 전국에서 4번째로 넓은 캠퍼스를 지닌 학교이다(본교 기준) 넓고 시원한 캠퍼스가 학생들은 물론 대전시민들의 발길을 이끈다.
기숙사와 농업대학가는 벚꽃나무가 벚꽃시기에 장관을 이뤄 대전의 벚꽃구경의 메카이다.
홍성캠퍼스는 2008년충청남도청과 양해각서를 체결하면서 가시화 되었다.
홍성은 2009년 현재 대전에 있는 충청남도청이 이전할 신도시인데, 충남대학교는 양해각서의 내용대로 2013년에 캠퍼스를 개교할 예정이다.
2009년 현재 농업생명학과, 수의학과, 경영대학원 등이 이전되거나 확대 운영될 것으로 계획되고 있다.
하지만 이 계획은 무산될 가능성이 크다.
세종시에 추진하고 있기 때문이다.
충남대학교의 대학본부는 대전광역시유성구 궁동에 위치하고 있다.
행정과 과학기술의 중심 도시인 대전광역시에 위치한 충남대학교는 대덕연구개발특구로 지정되어 각종 정부출연연구기관과 기업 연구소들과 교류하고 있다.
정부대전청사와 3군 본부가 위치한 계룡시 등이 인접해 있고, 행정중심복합도시로 조성되는 세종특별자치시와도 10km 이내의 거리에 근접하고 있어 전략적 위치에 자리잡고 있다.
버스나 도로 교통을 이용할 경우 서울에서 1시간 40분 정도 걸리며, 부산에서 약 2시간 50분 소요된다.
대전지하철 1호선유성온천역에서 도보로 15분 거리에 있다.
제2의 명칭이 충남대학교인데 도보상 이용하기 너무 멀어 이름이 무색하다.
대전 도시철도 2호선이 충남대역을 지날 예정이다.
충남대학교는 다른 국립대학교에 비해 공과대학이 활성화되어있으며, 2009년 설치된 사범대학 또한 공과대학에서 갈라져나온 과가 많다.
법학전문대학원의 개강으로 법학부는 2009년부터 신입생을 받지 않는다.
의과대학과 수의대 경상대학과 행정학과가 유명하다.
2008년부터 법학전문대학원이 설립되었으며 지적재산권에 특화된 법조인을 양성하고 있다.
충남대학교신문방송사는 방송, 신문을 통하여 다양한 학내의 소식을 학생들에게 제공해 주고 있다.
충대신문은 1954년 10월 15일에 창간되었으며, 충대포스트는 1975년 1월 1일에 발족되었다.
충대 방송(CNUBS)은 1975년 3월 18일 개국하였다.
충남대학교는 충청지역에서 가장 우수한 종합대학교로 손꼽히고 있다.
2013년 라이덴 랭킹에서 세계 순위 481위, 아시아 순위 103위를 차지하였다.
부산대 경북대를 이어 전남대와 함께 지역거점의 4대 명문대학이다.
